% Created 2018-11-27 mar 19:02
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda}
\date{\today}
\title{Configurando Ambiente Virtual de Python}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda},
 pdftitle={Configurando Ambiente Virtual de Python},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Introducción}
\label{sec:orgd4dd18f}

Antes de entrar de lleno en el aprendizaje del lenguaje \textbf{Python} será
necesario hacer la configuración base que nos permita
operar de manera segura.

A esto se le llama \textbf{ambiente virtual}, consiste en una configuración
especial que nos permite tener una mayor control del software que utilicemos.

Para eso se debe seguir los siguientes pasos:

1.- Instalar \textbf{python3-pip}

2.- Instalar \textbf{Virtualenv-Wrapper}

3.- Configurar \textbf{.bashrc} con los datos necesarios de configuración.

4.- Identificar las herramientas básicas de trabajo al programar.


\section{Instalación del gestor de paquetes PIP}
\label{sec:orgaf99962}

Para python existe un gestor de paquetes, que nos permite instalar
desde la consola los módulos o programas que podremos ocupar en el
desarrollo de nuestro software.

Consiste en un índice o registro almacenado en la plataforma \href{https://pypi.org/}{PyPI}
desde el cual, mediante un comando, nos permite descargar e instalar,
actualizar o desinstalar un módulo. Por lo tanto solo puede instalar
aquello que se encuentre en esa plataforma.

\subsection{Instalar pip}
\label{sec:orgc7b0d87}

Debe ser a nivel global, de manera que esté disponible para todos
los usuarios, se hace de la siguiente manera en un entorno GnuLinux

\begin{minted}[]{bash}
sudo apt install python3-pip
#revisar la version
pip --version
#ayuda
pip --help
\end{minted}

\subsection{Utilizar pip para instalar algún paquete.}
\label{sec:orgfa23421}

Para instalar será necesario utilizar la palabra en inglés \textbf{install}
como una opción a pip antes del nombre del programa o \emph{MODULO}.

\begin{minted}[]{bash}
pip install MODULO
\end{minted}

\subsection{Actualizar un paquete}
\label{sec:orgaa91559}

Es necesario agregar la palabra \textbf{upgrade} como opción.

\begin{minted}[]{bash}
pip install --upgrade MODULO
\end{minted}


\subsection{Listar los paquetes instalados}
\label{sec:orgeb21309}

Este comando, al agregar la palabra \textbf{freeze} como opción, permite obtener
la lista de los paquetes \textbf{python} instalados con sus versiones.

\begin{minted}[]{bash}
pip freeze
\end{minted}

\subsection{Desinstalar un paquete.}
\label{sec:org4d22ced}

Si se requiere quitar un paquete será necesario añadir la opción 
\textbf{uninstall}  a pip.

\begin{minted}[]{bash}
pip uninstall MODULO
\end{minted}

\subsubsection{Ejercicio.}
\label{sec:orgf74e82e}

Este ejercicio, muy simple, sirve para practicar la instalación de un módulo.

1.- Instalar el módulo \textbf{simplejson}

2.- Listar paquetes instalados

3.- Desinstalar \textbf{simplejson}

\section{Instalar Virtualenv y su Wrapper.}
\label{sec:org2f5923d}

Para posibilitar la existencia de ambientes virtuales, será necesaria 
la instalación del paquete llamado \textbf{virtualenvwrapper} que 
provee las herramientas necesarias para configurar un \emph{ambiente virtual}.

Todo al respecto lo puedes encontrar en su \href{http://virtualenvwrapper.readthedocs.io/en/latest/}{sitio web}. Se hace de la siguiente
manera:

\begin{minted}[]{bash}
pip install virtualevwrapper
\end{minted}

\subsection{Localizar el archivo \emph{virtualenvwrapper.sh}}
\label{sec:orgc6fed16}

Una vez instalado el paquete es de interés, frente a cualquier problema,
conocer dónde finalmente se localiza el archivo que define la serie de funciones
para construir el ambiente virtual, este se llama \emph{virtualenvwrapper.sh}
y para encontrar su localización se puede hacer lo siguiente:


\begin{minted}[]{bash}
#entrar a directorio raíz
cd /
#buscar el archivo
find -iname "virtualenvwrapper.sh"
\end{minted}

\section{Incluir los parámetros de virtualización en \emph{.bashrc}}
\label{sec:org8ce6763}

Cada usuario de GnuLinux tiene un archivo que carga todos los parámetros
de operación. Este se llama \emph{.bashrc} y se encuentra en la carpeta principal,
será necesario agregar los siguientes parámetros para habilitar
los ambientes virtuales.

\begin{minted}[]{bash}
nano ~/.bashrc
#Python Virtual Environment Variables
export WORKON_HOME=$HOME/.virtualenvs
export PROJECT_HOME=$HOME/Proyectos
export VIRTUALENV_PYTHON=/usr/bin/python3
export VIRTUALENVWRAPPER_PYTHON=/usr/bin/python3
source /usr/local/bin/virtualenvwrapper.sh
\end{minted}

Luego, para guardar, apretas \textbf{ctrl+o} y despúes \textbf{ctrl+x}. Por último,
para que existan estos parámetros tenemos dos opciones:

1.- Cargar otra terminal o pestaña

2.- Cargar con el comando \textbf{source} las nuevas variables desde el archivo.

\begin{minted}[]{bash}
source ~/.bashrc
\end{minted}

Con esto se habilitan los comandos para la creación de ambientes virtuales.

\subsection{Crear un ambiente virtual}
\label{sec:org19e43eb}

Si queremos crear un ambiente virtual llamado \emph{AMBIENTE}

\begin{minted}[]{bash}
mkvirtualenv AMBIENTE
\end{minted}


\subsection{Entrar al ambiente virtual}
\label{sec:org9f02c57}

Si queremos operar en ambiente virtual.

\begin{minted}[]{bash}
workon AMBIENTE
\end{minted}


\subsection{Salir del ambiente virtual}
\label{sec:orga743d52}

Si queremos dejar de operar en ambiente virtual.

\begin{minted}[]{bash}
deactivate
\end{minted}

\subsection{Agregar nuevos parámetros que operen solamente en ambiente}
\label{sec:org7bf8031}

Es necesario identificar los momentos de activación del ambiente, estos son:

[momento -> archivo]

1.- Antes de activar ambiente -> preactivate

2.- Después de activar ambiente -> postactivate

3.- Antes de desactivar ambiente -> predeactivate

4.- Después de desactivar ambiente -> postdeactivate

Cada momento tiene su representación en un script de bash que se ejecuta cuando
corresponda, estos scripts son archivos. Estos archivos se ubicarán en la ruta:
\textbf{\textasciitilde{}.virtualenvs/AMBIENTE/bin/}.

Por ejemplo si queremos activar una variable de ambiente con un nombre, 
luego desactivarla al salir del ambiente, se puede hacer lo siguiente.

1.- Escribir lo siguiente en (2) postactivate. "export nombre=David Pineda"

2.- Escribir lo siguiente en (3) predeactivate. "unset nombre"

Verificar:

\begin{minted}[]{bash}
workon AMBIENTE
echo $nombre
deactivate
echo $nombre
history
\end{minted}

\section{Antes de comenzar}
\label{sec:orge1773cd}

Realizar lo siguiente:

1.- Crear ambiente virtual de nombre a gusto como \emph{curso} o \emph{programacion}
2.- Crear una carpeta principal de \emph{Proyectos}, será el lugar en que
crearas tus proyectos
3.- Crea una carpeta, \emph{EjerciciosPython}, será en dónde irás haciendo los
ejercicios de este ciclo.
4.- Inicia proyecto git en \emph{EjerciciosPython}

\section{Las herramientas de trabajo}
\label{sec:org3eb1d55}

Existen tres herramientas importantes  a considerar

1.- Un editor de textos para programar o IDE

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./ide_emacs.png}
\end{center}

2.- La terminal de GnuLinux

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./term.png}
\end{center}

3.- La shell de python

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./shell_python.png}
\end{center}
\end{document}
